\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{array}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\
%\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}

\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{esvect}
\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[defaultlines=5,all]{nowidow}


\makeatletter

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

%Des macros pour les noms d'ensembles
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%Une  macro pour les lignes
\newcommand{\norme}[1]{\left\lVert #1 \right\rVert}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert #1 \right\rvert}
\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}
%Une macro récursive pour l'intérieur des vecteurs
%http://tex.stackexchange.com/questions/19693/arguments-of-custom-commands-as-comma-separated-list

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{matrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{matrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\def\my@vector #1,#2\@eolst{%
   \ifx\relax#2\relax
      #1
   \else
      #1\my@delim
      \my@vector #2\@eolst%
   \fi}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatre types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\makeatother

\usepackage{mdframed}
\usepackage{xparse}
\usepackage[many]{tcolorbox}

\DeclareTColorBox{bloc}{O{gray}O{0cm}}{
breakable,
outer arc=0pt,
arc=0pt,
colback=white,
rightrule=0pt,
toprule=0pt,
top=0pt,
right=0pt,
bottom=0pt,
bottomrule=0pt,
colframe=#1,
enlarge left by=#2,
width=\linewidth-#2,
}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\usepackage{exsheets}
\SetupExSheets{
  counter-format = {qu[1] :} ,
  headings = block-subtitle ,
  points/name = {pt/s} ,
  solution/pre-hook = \mdframed ,
  solution/post-hook = \endmdframed ,
  blank/style = dotted ,
  points/separate-bonus = true,
  }

 \DeclareInstance{exsheets-heading}{block-subtitle}{default}{
 indent-first = false,
 join = {
 title[r,B]number[l,B](.333em,0pt) ;
 title[r,B]subtitle[l,B](1em,0pt)
 } ,
 attach = {
 main[l,vc]title[l,vc](0pt,0pt) ;
 main[r,vc]points[l,vc](\marginparsep,0pt)
 } ,
 subtitle-post-code = {
   ~\textbf{(\GetQuestionProperty{points}{\CurrentQuestionID} points)}} ,
 number-post-code = {\IfQuestionSubtitleF{
   ~\textbf{(\GetQuestionProperty{points}{\CurrentQuestionID} points)}}},
}

\usepackage[]{algorithm2e}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{framed}

\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi

\setlength{\headheight}{14.5pt}
\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{ \textsc{Lasalle Saint-Denis}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
   \ifthenelse{\value{page}=1}{%
      Nom : \dotfill Prénom \dotfill \hfill Classe: 1\up{ère} ...%
   }
   { }
 }

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\brm}[1]{\marginpar{\addpoints*{#1}}}


\title{Mathématiques}
\author{1\up{ère}S -- 3 heures}
\date{Mercredi 14 décembre 2016}

\begin{document}

\phantom{empty line}

\vfill

\maketitle

\vfill

\begin{tabular}{|p{0.15\linewidth}|p{0.57\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
  \hline
  \textbf{Note:} & \textbf{Observations:} & \textbf{Signature:} \\
                 & &  \\[10mm]
  \hfill \Huge / \totalpoints*  &  &      \\[4mm]\hline
\end{tabular}


\vfill

\vfill
\begin{center}\textbf{Le barème est à titre indicatif, il est susceptible d'être modifié.}\end{center}
\begin{framed}
  \begin{center}
    \textit{La calculatrice est autorisée.}

    \textit{La qualité de la rédaction et la clarté du raisonnement
    entrera en ligne de compte pour l'évaluation de la copie.}

    \textit{Dès que vous avez l'énoncé, écrivez immédiatement vos noms
    prénoms et classe sur la page de garde.}

    \textit{Lisez le sujet en entier.  Tout le sujet est à rendre.}
  \end{center}
\end{framed}

\vfill

\begin{center}
  \small
  \begin{tabular}{|p{35em}|p{.5em}|p{.5em}|p{.5em}|p{.5em}|p{2.5em}|}
    \hline
     & D & I & C & E & autre \\
    \hline
 Résoudre une équation du second degré & & & & \\
    \hline
Déterminer l'équation cartésienne d'une droite ou un vecteur directeur  & & & & \\
    \hline
 Démontrer et utiliser la colinéarité de deux vecteurs  & & & & \\
    \hline
Déterminer et utiliser les variations d’une fonction polynôme du second degré & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
  \normalsize
\end{center}
\pagebreak
  \begin{question}
\begin{enumerate}
\item\brm{2} Déterminer le signe de $x^2+2x-3$ selon les valeurs de $x$.
\item\brm{2} Déterminer le signe de $-2x^2 +5x +3$ selon les valeurs de $x$.
\item\brm{2} En déduire l'ensemble des solutions de l'inéquation:
\[\dfrac{x^2+2x-3}{-2x^2 +5x +3} \geq 0\]
\end{enumerate}
  \end{question}
  
\begin{solution}

\begin{enumerate}
\item Calculons le discriminant $\Delta =2^2-4\times1\times(-3)=16>0$\\
Le polynôme admet deux racines distinctes.\\
Calculons les racines : $x_1=\dfrac{-2-4}{2}=-3$ et $x_2=\dfrac{-2+4}{2}=1$\\
Tableau de signes :\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3]{$x$/1,$x^2+2x-3$/1}{$-\infty$,$-3$,$1$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Calculons le discriminant $\Delta =(5)^2-4\times (-2)\times3=49>0$\\
Le polynôme admet deux racines distinctes.\\
Calculons les racines : $x_1=\dfrac{-5-7}{-4}=3$ et $x_2=\dfrac{-5+7}{-4}=-0,5$\\
Tableau de signes :\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3]{$x$/1,$-2x^2+5x+3$/1}{$-\infty$,$-0.5$,$3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item Tableau de signes :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3,espcl=1.5]{$x$/1,$x^2+2x-3$/1, $-2x^2+5x+3$/1,$\dfrac{x^2+2x-3}{-2x^2+5x+3}$/2}{$-\infty$,$-3$,$-0.5$,$1$,$3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,t,-,z,+,t,+,}
\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,z,-}
\tkzTabLine{,-,z,+,d,-,z,+,d,-}
\end{tikzpicture}
\end{center}

L'ensemble des solutions est $[-3;-0,5[\cup[1;3[$.
\end{enumerate}
\end{solution}
\begin{question}
   Dans un repère $(O,\vv{i},\vv{j})$ on donne $A\,(-2;8)$, $B\,(4;6)$ et $C\,(-8;2)$.
 \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
\item\brm{1} Calculer les coordonnées de $D$ tel que $\vv{CD}=3\vv{AB}$.
\item\brm{1} Que peut-on dire du quadrilatère $ABDC$ ?
\end{enumerate}
  \item\brm{1} D\'eterminer une \'equation de la droite $(AC)$.
  \item Soit $\mathcal{D}$ la droite d'\'equation $5x+3y+10=0$.
	\begin{enumerate}
         \item\brm{0.5} Donner les coordonnées d'un vecteur directeur de $\mathcal{D}$.
         \item\brm{1.5} Montrer que les droites $(BD)$ et $\mathcal{D}$ sont parallèles. En d\'eduire une \'equation de $(BD)$. 
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
         \item\brm{1.5} D\'emontrer que $(AC)$ et $\mathcal{D}$ sont s\'ecantes.
         \item\brm{1.5} D\'eterminer les coordonnées du point $E$, intersection de $(AC)$ et $\mathcal{D}$.
        \end{enumerate}
  \item On considère le point $F$ milieu de $[AB]$ et le point $G$ tel que $\vv{CG}=\vv{GD}$.\\
 \brm{3} Les points $E$, $F$ et $G$ sont-ils alignés?
 \end{enumerate}
  \end{question}
  
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item
  	  \begin{enumerate}
  		\item Calculons les coordonnées du vecteur  $\vv{CD}\vecteur{x_D+8 , y_D-2}$\\
        Calculons les coordonnées du vecteur $\vv{AB}\vecteur{6,-2}$ soit $3\vv{AB}\vecteur{18,-6}$.\\
        $\vv{CD}=3\vv{AB}$ équivaut à $\begin{cases}
x_D+8=18\\
y_D-2=-6
\end{cases}$ $\Leftrightarrow$ 
$\begin{cases}
x_D=10\\
y_D=-4
\end{cases}$\\
        Le point $D$ a pour coordonnées $(10;-4)$.
        \item $\vv{CD}=3\vv{AB}$\\ 
        donc les droites $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles ;\\
        donc les côtés opposés sont parallèles mais pas de même longueur.\\
        $ABDC$ est un trapèze.
  	\end{enumerate}
    \item $\vv{AB}$ est un vecteur directeur de la droite $(AB)$.\\
    $\vv{AB}\vecteur{-6,-6}$\\
    La droite $(AC)$ a pour équation $-6x+6y+c=0$\\
    Or le point $A\in (AC)$ donc $-6\times (-2)+6\times (8)+c=0$\\
    d'où $c=-60$\\
    $(AC) : -6x+6y-60=0$\\
    soit $(AC) : x-y+10=0$
    \item $(\mathcal{D}) : 5x+3y+10=0$
    \begin{enumerate}
    \item Un vecteur directeur de la droite $(\mathcal{D})$ est $\vv{u}\vecteur{-3,5}$
    \item Le vecteur $\vv{BD}$ est un vecteur directeur de la droite $(BD)$.\\
    $\vv{BD}~\vecteur{6,-10}$\\
    $6\times 5-(-3)\times (-10)=0$ \textcolor{red}{OU BIEN} $\vv{BD}=-2\vv{u}$ équivaut à les vecteurs $\vv{BD}$ et $\vv{u}$ sont colinéaires.\\
    Les droites $(BD)$ et $(\mathcal{D})$ sont parallèles.\\
    $(BD) : 5x+3y+c=0$\\
    Or le point $B\in  (BD)$ donc $5\times4+3\times 6+C=0$\\
    d'où $c=-38$\\
    $(BD) : 5x+3y-38=0$\\
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
    \item Un vecteur directeur de la droite $(AC)$ est $\vv{AC}~\vecteur{-6,-6}$\\
    $-6\times 5-(-6)\times (-3)=-48\neq0$\\
    Les vecteurs $\vv{AC}$ et $\vv{u}$ ne sont pas colinéaires.\\
    Les droites $(AC)$ et $\mathcal{D}$ ne sont pas parallèles, elles sont sécantes.
    \item $\begin{cases}
x-y+10=0\\
5x+3y+10=0
\end{cases}$ 
$\Leftrightarrow$
$\begin{cases}
x-y+10=0\\
8x+40=0
\end{cases}$
$\Leftrightarrow$
$\begin{cases}
x-y+10=0\\
x=-5=0
\end{cases}$
$\Leftrightarrow$
$\begin{cases}
y=5\\
x=-5
\end{cases}$\\
Le point $E$ a pour coordonnées $(-5;5)$
    \end{enumerate}
    \item Le point $F$ a pour coordonnées $(1;7)$\\
    $\vv{CG}\vecteur{x_G+8,y_G-2}$ et $\vv{GD}\vecteur{10-x_G,-4-y_G}$\\
    équivaut à 
$\begin{cases}
x_G+8=10-x_G\\
y_G-2=-4-y_G
\end{cases}$
$\Leftrightarrow$
$\begin{cases}
x_G=1\\
y_G=-1
\end{cases}$\\
Le point $G$ a pour coordonnées $(1;-1)$\\
Le vecteur $\vv{FE}$ a pour coordonnées $\vecteur{-6,-2}$ et le vecteur $\vv{FG}$ a pour coordonnées $\vecteur{0,-8}$\\
$-6\times (-8) -(-2)\times 0=48\neq0$ donc les vecteurs $\vv{FE}$ et $\vv{FG}$ ne sont pas colinéaires.\\
Les points$ E$, $F$ et $G$ ne sont pas alignés.
  \end{enumerate}
  \end{solution}
  
  \begin{question}
  Cet exercice est un questionnaire \`a choix multiples (QCM). Il y a une seule réponse correcte parmi les quatre propositions.\\
Entourer la bonne réponse, sachant qu'une réponse correcte rapporte 1 point, l'absence de réponse, les réponses multiples ou une réponse fausse n'apportent ou n'enlèvent aucun point.\\
\emph{Aucune justification n'est demandée.}

\begin{enumerate}\brm{4}

\item La droite d'équation $2x-5y+1=0$ admet pour vecteur directeur :

	\vspace{-1em}\begin{multicols}{4}
		\begin{enumerate}
			\item $\vv{u}\vecteur{2,5}$ 
			\item $\vv{u}\vecteur{2,-5}$ 
			\item $\vv{u}\vecteur{5,2}$ 
			\item $\vv{u}\vecteur{5,-2}$ 
		\end{enumerate}\end{multicols}
		
\item $\vv{u}\vecteur{-7,3}$ est un vecteur directeur d'une droite $\mathcal{D}$. Alors $\mathcal{D}$ a pour coefficient directeur :\\

	\vspace{-1em}\begin{multicols}{4}
		\begin{enumerate}
				\item $m=\dfrac{7}{3}$ 
			\item $m=\dfrac{3}{7}$ 
			\item $m=-\dfrac{7}{3}$ 
			\item $m=-\dfrac{3}{7}$
		\end{enumerate}\end{multicols}
		
		
\item Si $A\,(-1;3)$, $B\,(1;6)$ et $C\,(4;2)$ alors la droite parallèle à$(AB)$ passant par $C$ a pour équation : 
	\vspace{-1em}\begin{multicols}{4}
		\begin{enumerate}
			\item $3x-12=0$ 
			\item $-1,5x+y+4=0$
			\item $y=1,5x+4$ 
			\item $-1,5x+y-4=0$		
		\end{enumerate}
\end{multicols}

\item Si $A\,(-1;4)$ et $B\,(3;7)$ dans un repère orthonormé, alors le cercle de centre $A$ passant par $B$ coupe l'axe des abscisses en :

	\vspace{-1em}\begin{multicols}{4}
		\begin{enumerate}
				\item $E\,(4;0)$
			\item $F\,(6;0)$ 
			\item $G\,(2;0)$
			\item $H\,(0;-1)$	
		\end{enumerate}
\end{multicols}
		\end{enumerate}
  \end{question}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item c
\item d
\item b
\item c
\end{enumerate}
\end{solution}

    \begin{question}
$ABC$ est un triangle équilatéral de côté 12 cm et $I$ le milieu du segment $[AB]$.\\
Pour tout $x\in \mathcal{D}= \left[ 0;~3\sqrt{3}\right]  $, on construit les points $M$, $N$, $P$ et $Q$ tels que :
\begin{itemize}
\begin{multicols}{2}
	\item  $M \in [AI]$
	\item  $N \in [IB]$
	\item   $P \in [IC]$
	\item  $Q \in [IC]$
	\item  $I M = I N = I P = CQ = x$.
    \end{multicols}
\end{itemize}
\begin{center}
\definecolor{uuuuuu}{rgb}{0.26666666666666666,0.26666666666666666,0.26666666666666666}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7][line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-0.5,-1.) rectangle (8.5,8.);
\fill[line width=1.6pt,fill=black,fill opacity=0.1] (0.,0.) -- (8.,0.) -- (4.,6.9282032302755105) -- cycle;
\fill[line width=1.2pt,fill=black,fill opacity=0.1] (2.04,0.) -- (4.,1.96) -- (5.96,0.) -- (4.,4.96820323027551) -- cycle;
\draw [line width=1.6pt] (0.,0.)-- (8.,0.);
\draw [line width=1.6pt] (8.,0.)-- (4.,6.9282032302755105);
\draw [line width=1.6pt] (4.,6.9282032302755105)-- (0.,0.);
\draw (0.,0.)-- (4.,0.);
\draw (8.,0.)-- (4.,0.);
\draw (4.,0.)-- (4.,6.9282032302755105);
\draw [line width=1.2pt] (2.04,0.)-- (4.,1.96);
\draw [line width=1.2pt] (4.,1.96)-- (5.96,0.);
\draw [line width=1.2pt] (5.96,0.)-- (4.,4.96820323027551);
\draw [line width=1.2pt] (4.,4.96820323027551)-- (2.04,0.);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0.,0.) circle (2.5pt);
\draw[color=black] (-0.2,0.41) node {$A$};
\draw [fill=black] (8.,0.) circle (2.5pt);
\draw[color=black] (8.14,0.37) node {$B$};
\draw [fill=uuuuuu] (4.,6.9282032302755105) circle (2.5pt);
\draw[color=uuuuuu] (4.14,7.29) node {$C$};
\draw [fill=black] (4.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=black] (4.04,-0.25) node {$I$};
\draw [fill=black] (2.04,0.) circle (2.5pt);
\draw[color=black] (1.98,-0.31) node {$M$};
\draw [fill=black] (5.96,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=black] (5.94,-0.25) node {$N$};
\draw [fill=black] (4.,1.96) circle (1.5pt);
\draw[color=black] (4.28,2.19) node {$P$};
\draw [fill=black] (4.,4.96820323027551) circle (1.5pt);
\draw[color=black] (3.56,5.29) node {$Q$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On s'intéresse à l'aire du quadrilatère $MPNQ$ qu'on nommera $\mathcal{A}(x)$
\begin{enumerate}
\item\brm{1} Montrer que $IC = 6\sqrt{3}$.
\item\brm{1} Montrer que pour tout $x\in \mathfrak{D}$, 
\[ \mathcal{A}(x)= -2x^2+6\sqrt{3}x\]
\item  Déterminer les éventuelles valeurs de $x\in \mathfrak{D}$ telles que 
   \begin{enumerate}
      \item\brm{1} L'aire  $\mathcal{A}(x)=9$ cm $^2$.
      \item\brm{1} L'aire  $\mathcal{A}(x)$ soit supérieure à 1 cm$^2$.
      \item\brm{1} L'aire  $\mathcal{A}(x)$ soit égale à la moitié de l'aire du triangle $ABC$.
   \end{enumerate}
\item\brm{2}  Déterminer si $\mathcal{A}(x)$ admet un extremum sur $x\in \mathfrak{D}$ et si oui préciser sa nature, en quelle valeur il est atteint et sa valeur.

\textit{Les valeurs exactes sont attendues.}
\end{enumerate}
  \end{question}
  
    \begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Le triangle $IAC$ est un triangle rectangle en $I$ car $ABC$ est un triangle isocèle et $I$ est e milieu du segment $[AB]$\\
  D'après le théorème de Pythagore dans la triangle $IAC$, on a : $AC^2=AI^2+IC^2$\\
  $\Leftrightarrow 144=36+IC^2$\\
  $\Leftrightarrow 144-36=IC^2$\\  
  $\Leftrightarrow IC=\sqrt{108}$\\
  $\Leftrightarrow IC=6\sqrt{3}$
  \item $\mathcal{A}(x)=\mathcal{A}_{MNQ}-\mathcal{A}_{MNP}$\\
  
  $\mathcal{A}(x)= \dfrac{IQ\times MN}{2}-\dfrac{IP\times MN}{2}$\\
  
  $\mathcal{A}(x)=\dfrac{MN}{2}(IQ-IP)$\\
  
  $\mathcal{A}(x)=\dfrac{MI+IN}{2}(IC-CQ-IP)$\\
  
  $\mathcal{A}(x)=\dfrac{x+x}{2}(6\sqrt{3}-x-x)$\\
  
  $\mathcal{A}(x)=\dfrac{2x}{2}(6\sqrt{3}-2x)$\\
  
  $ \mathcal{A}(x)= -2x^2+6\sqrt{3}x$
  \item
   \begin{enumerate}
   		\item $\mathcal{A}(x)=9$\\
   		$\Leftrightarrow -2x^2+6\sqrt{3}x=9$\\
   		$\Leftrightarrow -2x^2+6\sqrt{3}x-9=0$\\
   		$\Delta= (6\sqrt{3})^2-4\times (-2) \times(-9)$\\
   		$\Delta=36>0$\\
   		$x_1=\dfrac{-6\sqrt{3}-6}{2\times(-2)}$ et $x_2=\dfrac{-6\sqrt{3}+6}{2\times(-2)}$\\
   		équivaut à $x_1=\dfrac{3\sqrt{3}+3}{2}$ et $x_2=\dfrac{3\sqrt{3}-3}{2}$ \\
   		Or $x_1 \notin \mathcal{D}$ et $x_2\in \mathcal{D}$\\
   		$x_2$ est solution de l'équation $\mathcal{A}(x)=9$
   		\item $\mathcal{A}(x)>1$\\
   		$\Leftrightarrow  -2x^2+6\sqrt{3}x>1$\\
   		$\Leftrightarrow  -2x^2+6\sqrt{3}x-1>0$\\
   		$\Delta= (6\sqrt{3})^2-4\times (-2) \times(-1)$\\
   		$\Delta=100>0$\\
   		$x_1=\dfrac{-6\sqrt{3}-10}{2\times(-2)}$ et $x_2=\dfrac{-6\sqrt{3}+10}{2\times(-2)}$\\
   		équivaut à $x_1=\dfrac{3\sqrt{3}+5}{2}$ et $x_2=\dfrac{3\sqrt{3}-5}{2}$ \\
   		 $\mathcal{A}(x)>1 \Leftrightarrow x\in \left] \dfrac{3\sqrt{3}-5}{2} ; \dfrac{3\sqrt{3}+5}{2}\right[ $\\
   		 Or $x_1 \in \mathcal{D}$ et $x_2\in \mathcal{D}$\\
   		 $x\in \left] \dfrac{3\sqrt{3}-5}{2} ; \dfrac{3\sqrt{3}+5}{2}\right[ $
   		 \item $\mathcal{A}(x)=\dfrac{1}{2}\mathcal{A}_{ABC}$\\
   		 $\Leftrightarrow  -2x^2+6\sqrt{3}x=\dfrac{1}{2}\times 12\times \dfrac{6\sqrt{3}}{2}$\\
   		 $\Leftrightarrow  -2x^2+6\sqrt{3}x=18\sqrt{3}$\\
   		 $\Leftrightarrow  -2x^2+6\sqrt{3}x-18\sqrt{3}=0$\\
   		 $\Delta= (6\sqrt{3})^2-4\times (-2) \times(-18\sqrt{3})$\\
   		$\Delta=108-144\sqrt{3}<0$\\
   		L'aire du quadrilatère $MNPQ$ ne peut pas être égale à la moitié de l'aire du triangle $ABC$.
  \end{enumerate}
  \item $\mathcal{A}(x)$ admet un maximum car $a=-2$\\
  L'abscisse du sommet est : $\dfrac{-6\sqrt{3}}{2\times (-2)}=\dfrac{3\sqrt{3}}{2}$\\
  L'ordonnée du sommet est : $-2\left( \dfrac{3\sqrt{3}}{2}\right) ^2+6\sqrt{3}\times \dfrac{3\sqrt{3}}{2}=\dfrac{27}{2}$\\
  Le maximum est $\dfrac{27}{2}$, il est atteint pour $x=\dfrac{3\sqrt{3}}{2}$
  \end{enumerate}
\end{solution}

   \begin{question}
 Pour chacune des affirmations suivantes, dire si elle est vraie ou fausse. \\
 On justifiera la réponse.
\begin{enumerate}
\item\brm{1.5} Pour tout réel $x$ de l'intervalle $[0;~ 1]$, on a $x^2<x$.
\item\brm{1.5}  Si $x\leq -5$, alors $|x|\geq 5$
\item\brm{1.5}  La fonction $x\mapsto \sqrt{1-x^2}$ est définie sur $[0;~+\infty[$.
\item\brm{1.5}  Si $|x-3|<5$ alors $x\in ]-2;~8[$
\end{enumerate}
 \end{question} 
  \begin{solution}
 \begin{enumerate} 
\item Pour tout $x\in [0;1]$, on a $x^2<x$\\
$x^2<x \Leftrightarrow x^2-x<0$\\
$\Leftrightarrow x(x-1)<0$\\
$\Leftrightarrow x\in  ]0;1[$\\
L'affirmation est fausse.
\item Si $x\leqslant -5$ alors $\abs{x}\geqslant 5$ \\
$x$ est un nombre négatif donc $\abs{x}=-x$\\
$x\leqslant -5 \Leftrightarrow -x\geqslant5$\\
$\Leftrightarrow \abs{x}\geqslant5$\\
L'affirmation est vraie.
\item La fonction $x\mapsto \sqrt{1-x^2}$ est définie sur $[0;~+\infty[$\\
Contre exemple : Pour $x=4$, on a $1-(4)^2=-15$ donc $\sqrt{1-x^2}$ n'existe pas .\\
L'affirmation est fausse.\\
\textcolor{red}{OU BIEN}\\
La fonction est définie si et seulement si $1-x^2\geqslant0$\\
$\Leftrightarrow $
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$x$/1,$1-x^2$/1}{$-\infty$,$-1$,$1$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
La fonction est définie sur $[-1;1]$.\\
L'affirmation est fausse.
\item Si $|x-3|<5$ alors $x\in ]-2;~8[$\\
$\abs{x-3}<5 \Leftrightarrow -5<x-3<5$\\
$\Leftrightarrow -2<x<8$\\
L'affirmation est vraie
 \end{enumerate}
\end{solution}

 \pagebreak
  \begin{question}
  Soit $f$ la fonction d\'efinie sur $\R$ par $f(x)=\frac{1}{4}x^2-x-8$ dont on donne la représentation graphique $\mathcal{C}_f$ ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item\brm{1} Donner les variations de $f$.
\item\brm{1} R\'esoudre sur $\R$ $f(x)=-8$.
\item\brm{1} R\'esoudre sur $\R$ $f(x)>-5$.
 \item On considère la fonction d\'efinie sur $\R$ par $g(x)=x-3$.
      \begin{enumerate}
       \item\brm{1} Tracer la courbe $\mathcal{C}_g$ repr\'esentant la fonction $g$ dans le m\^eme rep\`ere que $\mathcal{C}_f$.
       \item\brm{1} D\'eterminer, par le calcul, les positions relatives de $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}

 \begin{tikzpicture}[samples=200,scale=0.8 ]
\tkzInit[xmin=-7,xmax=10,ymin=-10,ymax=9]
 \tkzAxeXY
 \draw[gray, dotted] (-7,-10)grid(10,9);
 \draw[red, very thick, domain=-6.5:10] plot(\x,{0.25*\x*\x-\x-8});
 \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{question}

  
  \begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Tableau de variations :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=3.5]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$2$,$+\infty$}
\tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$-9$,+/$+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \item Par lecture graphique, les solutions de l'équation $f(x)=-8$ sont les abscisses des points d'intersection de la courbe $\mathcal{C}_f$  et de la droite d'équation $y=-8$. Les solutions sont $0$ et $4$.\\
  Par le calcul : \\
  $f(x)=-8 \Leftrightarrow   \frac{1}{4}x^2-x-8=-8$\\
  $\Leftrightarrow \frac{1}{4}x^2-x=0$\\
  $\Leftrightarrow x\left( \frac{1}{4}x-1\right) =0$\\
  $\Leftrightarrow x=0$ ou $x=4$
  \item Par lecture graphique, les solutions de l'inéquation $f(x)>-5$ sont les abscisses des points de $\mathcal{C}_f$ situés au-dessus de la droite d'équation $y=-5$. Donc :$\mathcal{S}=]-\infty;-2[\cup]6;+\infty[$.\\
  Par le calcul :\\
  $f(x)>-5 \Leftrightarrow \frac{1}{4}x^2-x-8>-5$\\
  $\Leftrightarrow \frac{1}{4}x^2-x-3>0$\\
  $\Delta=(-1)^2-4\times \dfrac{1}{4}\times (-3)$\\
  $\Delta=4>0$\\
  $x_1=\dfrac{-(-1)-2}{2\times \dfrac{1}{4}}$ et $x_2=\dfrac{-(-1)+2}{2\times \dfrac{1}{4}}$\\
  $x_1=-2$ et $x_2=6$\\
  Tableau de signes : \\
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=3.5]{$x$/1,$f(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,$6$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Donc :$\mathcal{S}=]-\infty;-2[\cup]6;+\infty[$.
\item
\begin{enumerate}
\item 

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[samples=200,scale=0.8 ]
\tkzInit[xmin=-7,xmax=10,ymin=-10,ymax=9]
 \tkzAxeXY
 \draw[gray, dotted] (-7,-10)grid(10,9);
 \draw[red, very thick, domain=-6.5:10] plot(\x,{0.25*\x*\x-\x-8});
 \draw [blue,very thick,domain=-7:10] plot(\x,{\x-3});
 \end{tikzpicture}
\end{center}

\item Calculons $f(x)-g(x)$ :\\
$f(x)-g(x)=\dfrac{1}{4}x^2-x-8-(x-3)$\\
$f(x-g(x)=\dfrac{1}{4}x^2-2x-5$\\
\'{E}tudions le signe de $f(x)-g(x)$ :\\
$\Delta=(-2)^2-4\times \dfrac{1}{4}\times (-5)$\\
$\Delta=9>0$\\
$x_1=\dfrac{-(-2)-3}{2\times \dfrac{1}{4}}$ et $x_2=\dfrac{-(-2)+3}{2\times \dfrac{1}{4}}$\\
$x_1=-2$ et $x_2=10$\\

  Tableau de signes : \\
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3,espcl=3.5]{$x$/1,$f(x)-g(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,$10$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
\end{tikzpicture}
\end{center}
$\mathcal{C}_f$ est au-dessus de $\mathcal{C}_g$ sur l'intervalle $]-\infty;-2[\cup]10;+\infty[$.\\
$\mathcal{C}_f$ est en-dessous de $\mathcal{C}_g$ sur l'intervalle $]-2,10[$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{solution}
\pagebreak

\begin{center}\Large \textbf{Corrigé D.S. \no{2}} \normalsize \end{center}

\pagestyle{empty}
\printsolutions
\end{document}

